\begin{Russian}
\section{Стохастическая модель хищник-жертва}
\end{Russian}

\begin{English}
\section{Stochastic ``predator-pray'' model}
\end{English}

\begin{Russian}
Описанный выше комплекс программ был применен для численных
экспериментов со стахостичекой моделью
хищник-жертва~\cite{kulyabov:2013:conf:mmcp,kulyabov:2014:icumt-2014:p2p,ef-kor-gev-kul-sev:vestnik-miph:2014-3}.
\end{Russian}

\begin{English}
We use our library to calculate the numerical approximation
for stochastic ``predators-pray''
model~\cite{kulyabov:2013:conf:mmcp,kulyabov:2014:icumt-2014:p2p,ef-kor-gev-kul-sev:vestnik-miph:2014-3}.
\end{English}

\begin{Russian}
Модель задается СДУ с вектором сноса $f$ и матрицей диффузии $G$
следующего вида:
\end{Russian}

\begin{English}
``Predator-pray'' model is defined by SDE with the following drift vector 
$f$ and diffusion matrix $G$
\end{English}

\begin{equation}
f(x,y) = \left(
  \begin{array}{c}
    k_{1}ax - k_{2}xy\\
    k_{2}xy - k_{3}y
  \end{array}
\right) \qquad G(x,y) = \left(
  \begin{array}{cc}
    k_{1}ax+k_{2}xy & -k_{2}xy\\
    -k_{2}xy & k_{2}xy + k_{3}y
  \end{array}
\right)^{\frac{1}{2}},
\end{equation}
\begin{Russian}
где $x$ --- численность жертв, $y$ --- численность хищников, $a$ ---
рост жертв, $k_{1}$ --- конкуренция жертв, $k_{2}$ --- частота
хищничества, $k_{3}$ --- смертность хищников. Выберем параметры
$a, k_1, k_2, k_3 = (0.5, 3.0, 0.05, 2.5)$ и начальную точку, близкую
к стационарной $(x_0, y_0) = (50.0, 30.0)$.
\end{Russian}

\begin{English}
where $x$, $y$ are prays and predators populations respectively, 
$a$ denotes prays growth, $k_{1}$ denotes prays competition, $k_{2}$ is 
a rate of predation, $k_{3}$ is predator's death rate. We choose parameters values 
$a, k_1, k_2, k_3 = (0.5, 3.0, 0.05, 2.5)$ and initial point $(x_0, y_0) = (50.0, 30.0)$ to be 
closely related to the stationary point.
\end{English}


\begin{Russian}
Для стохастического случая важное значение имеет величина
\[
\mathrm{d}I(x,y) = \frac12 \left( \frac{ak_{1}k_{3}}{x} +
  \frac{k_{2}k_{3}y}{x} + \frac{ak_{1}k_{2}x}{y} +
  \frac{ak_{1}k_{3}}{y} \right),
\]
которая характеризует фазовый объем системы и в среднем возрастает в
течение эволюции системы~\cite{kulyabov:2013:conf:mmcp}. Реализованные
в библиотеке слабые и сильные методы были применены к данной задаче
для проверки свойств модели с помощью численного моделирования.
\end{Russian}
\begin{English}
For stochastic ``predator-pray'' model the invariant $\mathrm{d}I(x,y)$:
\[
\mathrm{d}I(x,y) = \frac12 \left( \frac{ak_{1}k_{3}}{x} +
  \frac{k_{2}k_{3}y}{x} + \frac{ak_{1}k_{2}x}{y} +
  \frac{ak_{1}k_{3}}{y} \right),
\]
plays an important role. This invariant characterizes the phase volume 
of the system and it grows during system evolution~\cite{kulyabov:2013:conf:mmcp}.
We use strong and weak methods to check model properties.
\end{English}

\begin{Russian}
С помощью слабого метода Рунге--Кутты было вычислено 500 конкретных
реализаций траекторий решения СДУ. На основе этих данных были найдены
различные статистические характеристики, такие как медиана и
процентили. Эволюция этих характеристик с течением времени
иллюстрирует характерные особенности стохастической системы
хищник-жертва. Так из рис.~\ref{fig:prepre4} видно неуклонное
возрастание фазового объема со временем, также как из
рис.~\ref{fig:prepre5}, где изображена эволюция инварианта
$\mathrm{d}I$ со временем. Видно, что $\mathrm{d}I$ в среднем
возрастает, хотя и не монотонно.
\end{Russian}

\begin{English}
We use weak Runge--Kutha method to calculate 500 exact realisations
of SDE numerical solutions. Based on this data we find different statistical
characteristics, such as median and percentiles. Time evolution of these 
characteristics illustrates key fiches of stochastic ``predator-pray'' model.
Thus from fig.~\ref{fig:prepre4} we can see that the phase volume increases over time, 
also fig.~\ref{fig:prepre5} illustrates the same behaviour of $\mathrm{d}I$ value.
\end{English}

\begin{Russian}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{prepre1l}
  \caption{Графики решений уравнений детерминированной модели
    хищник-жертва и соответствующей стохастической модели с помощью
    стохастического метода Рунге--Кутты с сильной сходимостью}
  \label{fig:prepre1}
\end{figure}

\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{prepre2l}
  \caption{Эволюция инварианта $\mathrm{d}I$ во времени для конкретной
    реализации траектории стохастической модели хищник-жертва,
    полученной методом Рунге--Кутты с сильной сходимостью}
  \label{fig:prepre2}
\end{figure}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{prepre3d}
  \caption{Множество траекторий решений стохастической модели
    хищник-жертва (серый) и соответствующие данному множеству
    траекторий процентиль $Q_{1}, Q_{0}$ и медиана}
  \label{fig:prepre3}
\end{figure}
\end{minipage}

\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{prepre4d}
  \caption{Фазовый портрет выборочных средних от численности хищников
    и жертв на основании 500 траекторий, полученных методом
    Рунге--Кутты со слабой сходимостью}
  \label{fig:prepre4}
\end{figure}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{prepre5l}
  \caption{Первый и второй эмпирические моменты инварианта
    $\mathrm{d}I$ на основании 500 траекторий, полученных методом
    Рунге--Кутты со слабой сходимостью}
  \label{fig:prepre5}
\end{figure}
\end{minipage}
\end{Russian}

\begin{English}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{prepre1l}
  \caption{``Predator-pray'' model numerical solutions (strong Runge-Kutta method)}
  \label{fig:prepre1}
\end{figure}

\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{prepre2l}
  \caption{Invariant $\mathrm{d}I$ time evolution
        for process trajectory}
  \label{fig:prepre2}
\end{figure}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{prepre3d}
  \caption{Multiple trajectories (gray), 
        $Q_{1}, Q_{0}$ --- percentiles and median.}
  \label{fig:prepre3}
\end{figure}
\end{minipage}

\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{prepre4d}
  \caption{The phase portrait of the sample means of predators and prey quantities,
        based on 500 trajectories obtained by Runge--Kutta method with weak convergence.}
  \label{fig:prepre4}
\end{figure}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{prepre5l}
  \caption{First and second empirical moments
    $\mathrm{d}I$ based on 500 trajectories obtained 
                by Runge--Kutta method with weak convergence.}
  \label{fig:prepre5}
\end{figure}
\end{minipage}
\end{English}

\begin{Russian}
  Другое характерное отличие стохастической от классической
  детерминированной модели проявляется в тенденции к неизбежной гибели
  популяций в процессе эволюции. На рис.~\ref{fig:prepre3} серым
  цветом обозначены все полученные траектории. Видно, что по мере
  эволюции системы кривые траекторий пересекают ось абсцисс, что
  означает гибель одного из представителя популяций. Эта особенность
  стохастической модели выгодно отличает ее от детерминированной, в
  которой гибель одного из видов не возможна в принципе.
\end{Russian}
\begin{English}
Another key difference between deterministic and stochastic models is the tendency 
of imminent death of population during evolution. On the fig.~\ref{fig:prepre3}
grey colour denotes all trajectories realisations. It is seen that trajectories 
intersect the x-axis, thus the population of prays/predators dies. It makes stochastic
model more realistic, because  in the deterministic case the population death is not possible.
\end{English}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:
